\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{1337}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Obrada podataka tehnologijom Apache Spark}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Martin Matak}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik{Na ovoj stranici se nalazi izvornik.}

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Zahvala - TODO \ldots :)}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
\section{Motivacija}
%Literatura: http://mob.hr/samsung-galaxy-s4-skrivene-mogucnosti-senzori-i-octa-5-benchmark/
Pametni mobilni uređaji postaju neizostavan dodatak svakog modernog čovjeka.\\
Većina pametnih mobilnih uređaja u sebi sadrži sljedeće senzore:
\begin{description}
	\item[akcelerometar] - elektromehanička komponenta koja mjeri sile ubrzanja;
	\item[barometar] - mehanički senzor za mjerenje atmosferskog pritiska (na trenutnoj lokaciji uređaja);
	\item[senzor svjetlosti] - mjeri intenzitet, tj. jačinu svjetlosti i uglavnom se nalazi s prednje strane uređaja, iznad ekrana;
	\item[senzor blizine] - u stanju prepoznati situacije kada mu neki objekt stoji u blizini - ovo omogućava automatske pozive prilikom primicanja telefona licu uz zaključavanje telefona da bi onemogućili slučajno prekidanje poziva uhom ili slično;
	\item[senzor gestikulacije] - prepoznaje kretnje ruke tako što detektira infracrvene zrake koje se reflektiraju - omogućuje nam djelomično upravljanje telefonom bez doticanja ekrana;
	\item[žiroskop] - uređaj koji se koristi za navigaciju i merenje kutne brzine;
	\item[geomagnetski senzor] - mjeri okolno geomagnetsko polje za sve tri fizičke osi i u biti služi kao kompas na mobilnim uređajima i 
	\item[\emph{Hall Sensor}] - magnetski senzor zadužen za prepoznavanje je li  maska telefona zatvorena ili otvorena.
\end{description}
Pretpostavimo da je mobilni uređaj spojen na internet i da svakih nekoliko sekundi pošalje vrijednost koju u tom trenutku mjeri pojedini senzor. U samo jednom danu može se skupiti dosta podataka. A što kada to ne bi radili za jedan uređaj nego za sve izdane modele nekog uređaja? Količina podataka bi jako brzo narasla.

Kako količina podataka postaje sve veća, dolazimo do pojma \emph{Velika količina podataka} \engl{Big Data}. U današnje vrijeme imamo više podataka u digitalnom obliku nego što smo ikada imali. Jedan od zanimljivijih izazova je kako ih efektivno obraditi i zaključiti nešto iz toga. Kako od te velike količine podataka doći do nekih pametnih zaključaka iz kojih ćemo nešto novo naučiti.

\emph{Apache Spark} je otvorena \engl{open source} tehnologija koja omogućava pisanje programa za obradu podataka u tri programskih jezika: \emph{Java}, \emph{Python}, \emph{Scala}; a nudi i mogućnost interaktivnog rada. \\
U okviru ovog rada biti će proučene mogućnosti ove tehnologije, razrađeno nekoliko konkretnih primjera obrade podataka te ostvarena programska rješenja koja obavljaju tu obradu koristeći \emph{Apache Spark}.

Svi primjeri će biti napisani u programskom jeziku \emph{Java}.

\section{Instalacija}
\emph{Apache Spark} je pisan u programskom jeziku \emph{Scala} i izvršava se na \emph{Javinom virtualnom stroju} \engl{Java Virtual Machine} (JVM). Instalacija na osobno računalo je prilično jednostavna, a u ovdje će biti prikazana instalacija na operacijskom sustavu \emph{Ubuntu 15.10}. \\
Za početak je potrebno imati instaliranu Javu, a je li Java instalirana na računalu se može provjeriti tako što se u naredbenom retku unese sljedeća naredba: \texttt{java -version}. Kao rezultat bi trebali dobiti trenutno instaliranu verziju Jave. Ukoliko Java nije instalirana, potrebno ju je najprije instalirati. Taj dio neće biti objašnjen ovdje.

Jednom kada imamo instaliranu Javu, sve što treba napraviti je otići na službene stranice: \url{https://spark.apache.org/downloads.html}, odabrati najnoviju verziju (Za vrijeme pisanja ovog rada to je verzija \emph{1.6.1 (Mar 09 2016}), izabrati odgovarajući paket te pokrenuti dohvaćanje odgovarajuće \emph{.tgz} arhive. Najjednostavnije je odabrati neki \emph{pre-built} paket, primjerice \emph{Pre-built for Hadoop 2.6 and later} te će daljnji koraci instalacije biti napisani pod pretpostavkom da je korisnik dohvatio tu verziiju paketa. Ukoliko korisnik želi, moguće je instalirati i \emph{Source code} varijantu paketa, ali taj postupak instalacije ovdje nije opisan. 

Nakon što smo dohvatili odgovarajuću arhivu, potrebno ju je raspakirati. Raspakiranje arhive moguće je napraviti preko naredbe \texttt{tar -xvf spark-1.6.1-bin-hadoop2.6.tgz}. Nakon toga, dobra je praksa premjestiti instalaciju u neki prikladniji direktorij.

\chapter{Zaključak}
Zaključak.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Sažetak na hrvatskom jeziku.

\kljucnerijeci{Ključne riječi, odvojene zarezima.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Title}
\begin{abstract}
Abstract.

\keywords{Keywords.}
\end{abstract}

\end{document}
